拖糧拖到2046

拖糧拖到2046 - 畢明

《2046》海報

如果有一個行業，「拖糧是常識吧」；或者「拖糧是行規呢」，你認為這個行業有沒有問題？

不是說個別事件，不如說整個工業。

王家衛的《東邪西毒》中，歐陽鋒這樣說洪七：「通常拿了錢看也不看就收起來的人，他們的錢很快就會花光，但洪七他數得很仔細。我知道這種人不會留在我身邊太久。」

那麼，通常被拖糧、追不到還是繼續做的人，他們不會反抗離場，但我有朋友追糧追得很仔細、很有原則，這種人不會待在這行業太久。

不如玩吓猜猜佢是誰，說一個「拖糧拖到2046」的故事。

話說香港某蜚聲國際，名成利就的大導演，除了藝術成就超然，拖糧絕活也名震江湖，令人聞風喪膽。他拍電影出名慢工出細貨，連拖糧也是六親不認的遲。遲到和合作無間的攝影師好兄弟鬧翻，欠薪心狠手辣成為他的金漆標誌。在拖糧欠薪是常態的行業，能鶴立雞群成為強中最強，誠是奧斯卡商業奇才。

SW是他的副導演，任勞任怨不止一部電影了，但一部又一部電影之後，年輕的她不再天真，也不再年輕了。如果每次，都是開下一部電影時，才能苦苦追回上一部電影的人工，耘是耕了，穫卻未收，那這份薪酬，不是bad debt但一定是bad salary了。

再然後，她發現自己不單徒勞無功，更要每天嘔錢多一些，因為拍攝工作中有很多東西要為公司先買先墊支，連這筆數，她也常得到「已追，不回」，很灰，很累，很磨人。最後熱情耗盡心灰意冷，對家人、對人生做個負責任的決定，她止蝕，轉工。

說故事的人告訴我，那位副導演，正是當時我每星期交稿給她，某周刊的電影版編輯。有次我輕描淡寫的問她，她輕描淡寫的認了：「已經冇糧出，唔想再貼錢返工」。而那位導演並非為拍藝術片成了窮L，冇錢出糧，他飛黃騰達在old rich富豪地段住豪宅，但員工冇錢交租。

有錢唔出糧，不是拖糧，是吸血，是卑劣，損人肥己。

又如果一個行業出名偷呃拐騙，有前途和希望？親耳聽過太多真人真事，不同人訴說試過如何被偷橋、被剝削、被「拖糧metoo」。怎不是一種#metoo？掌權掌財者對受僱工作單位的剝削。還有，freelancer最好練仙，最好是富二代，最好前設是自己、時間及工作回報是零。不專業、不均真、不尊重別人之外，這工業甚至可慣性不尊重合約精神。

再說一件真人真事，我自己的，從未公開說過，費事被人詬病「博見報」啦。大概5年前，一位著名導演找我拍電影，他監製、我導演，合約都預備好了。100毛也未收過，便開始工作了，因為爸爸和古天樂都說，做人不要怕蝕底，雖然我在廣告行working hour很貴，我的創意可以賣很貴，就算單寫稿，都有稿費啦。我沒計較。如是者，開會、搞劇本、開會、選角、開會，傾傾傾，很多個月之後，著名導演以「最衰都係佔中」為由，為免blah blah blah，email叫我走先。我沒哼一句，從未收過一毛錢。

我想說的，卻是他給我的那份合約，我因為對電影行不熟，拿去給兩位好朋友替我看清楚，自己唔叻，比叻人指點吓。一位是「多謝Golden scene」的Winnie Tsang小姐，一位是安樂電影的領導。二人都給了我不少寶貴意見，更指出合約內可暗藏的殺機。包括後者叮囑我，千萬別接受合約寫的分三期付款百分比。她說，第一期要收多一些，起碼不會被騙太多，第二期也不能收得少，兩期加起最好有80%，萬萬不能最後一期才收最多，因電影行興尾期直接不找數，成間公司執咗佢慳番一街成本。天才。

長見識了，充滿不老實的行業。直接執笠免找數，是吸血，是卑劣。

廣告行很好嗎？整體上，廣告公司都找數，公司對公司沒錯有「數期」，公司對個人可議定雙方同意的付款限期。大家不會處處提防4As公司的合約有奸詐蹺蹊或不兌現。

記得師姐黎堅惠寫過，必須credit肥佬黎，他隻手一改傳媒業拖稿費拖街數之劣風，不依慣性延後8、9個月才出糧之剝削，壹傳媒獨創先河，稿費均均真真月月清，後來才有其他傳媒跟隨。點解大家要接受長期的有拖冇欠，你咁大間機構？

記得某次飯局，因《阿凡達》電影聚了些電影人飯局吹水，當時寰亞電影的高層莊澄也在，他很可惜及無奈於行業沒有好的新血。散局時我追問他為什麼，他看着我說「叻的人有很多選擇，他們不需要、不會揀做電影」。

有得揀，點解要俾你呃？為什麼任何人追糧一定等於博出位？

電影行，制度公義上，財務道德上，就欠一個game changer如肥佬黎做壞規矩，古天樂是你嗎？

其實不是杜汶澤要道歉，是整個行業要洗底革面。

IG：budmingbudming

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
諗移民定諗遊行 (黎智英)

下一則
下一則
香港真是個福地 (林夕)